\chapter{Bezeichner}

\section*{Lösung}

\begin{itemize}
    \item anzahlFlaschen
    \item year365
\end{itemize}


\section*{Anmerkungen und Ergänzungen}


Die im Kurs verwendeten Namenskonventionen werden im Skript auf Seite 35 vereinbart.
Diese orientieren sich u.a. an den in den Java Tutorials empfohlenen Namenskonventionen für Variablen\footnote{The Java™ Tutorials - Variables:
    \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/java/nutsandbolts/variables.html};
    siehe ausserdem den archivierten Artikel ``Naming Conventions``\url{https://www.oracle.com/java/technologies/javase/codeconventions-namingconventions.html}
}.\\

Die bevorzugte Schreibweise bei Variablen ist die \textit{camelCase (sic!)}\footnote{``Camel case`` (Eintrag bei Wikipedia): \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Camel_case}}-Schreibweise: Der erste
Buchstabe des Bezeichners ist immer klein.
Sollte der Bezeichner aus mehreren Wörtern zusammengesetzt sein, werden die Anfangsbuchstaben der Wörter groß
geschrieben\footnote{
    bei Klassen und Schnittstellen wird i.A. \textit{PascalCase} verwendet: Die Schreibweise entspricht der durch camelCase festgelegten Regeln, allerdings wird hier auch der erste Buchstabe groß geschrieben.
}.

\code{_} und \code{$} sind grundsätzlich bei der Verwendung von Bezeichnern erlaubt, entsprechen aber nicht
den vereinbarten Namenskonventionen.\\

Bei numerischen Literalen darf \code{_} seit Java 7 zur Verbesserung der Lesbarkeit als Separator verwendet werden\footnote{
    Underscores in Numeric Literals: \url{https://docs.oracle.com/javase/7/docs/technotes/guides/language/underscores-literals.html}
}:

\begin{lstlisting}[language=java]
int eineMillionen = 1_000_000;
\end{lstlisting}

Seit Java 9 ist \code{_} ein Schlüsselwort und nicht mehr \underline{als Bezeichner} erlaubt\footnote{
    Java Platform, Standard Edition What’s New in Oracle JDK 9:\url{https://docs.oracle.com/javase/9/whatsnew/toc.htm}
}:

\begin{lstlisting}[language=java]
int _ = 42;
\end{lstlisting}

produziert folgenden Compiler-Fehler:

\begin{lstlisting}[language=text]
error: as of release 9, '_' is a keyword, and may not be used as an identifier
    int _ = 42;
        ^
\end{lstlisting}\\



\code{class} und \code{goto} sind reservierte Schlüsselwörter, die als Bezeichner nicht verwendet werden dürfen.
Schlüsselwörter werden im Skript auf Seite 37 behandelt. Eine Auflistung findet sich ausserdem in den Java
Tutorials\footnote{
    The Java™ Tutorials - Java Language Keywords: \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/java/nutsandbolts/\_keywords.html}
}.\\

Namenskonventionen machen auch bei der Erstellung von Schnittstellen Sinn.
So vereinbart bspw. die \textit{Date-Time API}\footnote{
    The Java™ Tutorials - The Date-Time Packages: \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/datetime/overview/packages.html}
}
Präfixe, die Hinweise auf die Intention der Methoden liefern\footnote{
    The Java™ Tutorials - Method Naming Conventions: \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/datetime/overview/naming.html}
}.
Domain-Driven Design\cite{Eva04} versteht \textbf{Intention-Revealing Interfaces} als essentielles Stilmittel bei
der Modellierung von Verhalten und Funktion:

    \blockquote[{\cite[247]{Eva04}}]{
        Name classes and operations to describe their effect and purpose, without reference to the means by which they
        do what they promise.
    }\\

Robert C. Martin weist in diesem Zusammenhang darauf hin, dass man bei der Vergabe von \textit{descriptive names} auch Mut zur
Länge haben soll:

    \blockquote[{\cite[39]{Mar08}}]{
        Don't be afraid to make a name long. A long descriptive name is better than a short enigmatic name.
    }




