\chapter{Vergleichsoperator}

\section*{Lösung}

\begin{itemize}
    \item a == null liefert true, wenn a eine Referenzvariable ist, der ein Wert zugewiesen wurde, die aber auf kein Objekt verweist.
    \item Mit dem Operator == wird getestet, ob zwei Referenzvariablen auf dasselbe Objekt verweisen.
    \item Bei primitiven Datentypen liefert a == b den Wert true, wenn beide Variablen denselben Wert haben.
\end{itemize}


\section*{Anmerkungen und Ergänzungen}

Vergleichsoperationen werden im Skript ab Seite 77 behandelt.\\

Für die Beantwortung der Frage ist das Wissen um die verschiedenen Typen in Java wichtig, die sich unterteilen in
\textbf{primitive Typen} und \textbf{Referenztypen}\footnote{
    Java Language Specification - Chapter 4. Types, Values, and Variables: \url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se21/html/jls-4.html}
}: zu den primitiven Typen\footnote{
    Java Language Specification - 4.2. Primitive Types and Values: \url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se21/html/jls-4.html#jls-4.2}
} gehören bspw. \code{boolean} und \code{double}.

Zu den Referenztypen gehören \textbf{Klassen}, \textbf{Interfaces}, \textbf{Typvariablen}\footnote{
    Java Language Specification - 4.4. Type Variables: \url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se21/html/jls-4.html#jls-4.4}
}
und \textbf{Arrays}\footnote{
    Java Language Specification - 10.1. Array Types \url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se21/html/jls-10.html#jls-10.1}
}.\\

Die \textit{Java Language Specification} legt für \code{null} fest\footnote{Java Language Specification - 4.1. The Kinds of Types and Values\url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se21/html/jls-4.html}}:

\blockquote{
    The null reference can always be assigned or cast to any reference type.
}

Daraus lässt sich schliessen, dass, wenn einer Referenzvariable ein Wert zugewiesen wurde, der auf \underline{kein} Objekt verweist,
dieser Wert nur \code{null} sein kann (im anderen Fall hätte der Kompiliervorgang bereits einen Fehler produziert),
weshalb \code{a == null} trivialerweise zu \code{true} evaluiert.\\

Als Beispiel sei folgender Code gegeben:
\begin{lstlisting}[language=java]
class Foo {

    public static void main(String[] args) {
        Foo f = 42;
    }
}
\end{lstlisting}

Beim Kompilieren wird folgende Fehler-Ausgabe erzeugt:

\begin{lstlisting}[language=text]
incompatible types: int cannot be converted to Foo
Foo f = 3;
^
1 error
\end{lstlisting}

Als Notiz ist hinzuzufügen, dass sich das Verhalten je nach verwendeter Programmiersprache unterscheidet: So kennen
bspw. Python\footnote{
    The Python Standard Library - Built-in Types: \url{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html?highlight=null#the-null-object}
} als auch JavaScript\footnote{
    JavaScript Reference - Expressions and operators (null): \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/null}
} \code{null} als Objekt.\\

Javas \textbf{Autoboxing} hat keine Auswirkungen auf die Beantwortung der Frage\footnote{
    im Skript auf Seite 237; außerdem unter
    The Java™ Tutorials - Autoboxing and Unboxing: \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/java/data/autoboxing.html}
}.
Zur Erinnerung: In Java ist es durchaus möglich, einem Objekt einen primitiven Datentypen zuzuweisen.
Allerdings sorgt der Compiler dafür, dass der primitive Datentyp in seine Objektrepräsentation ``verpackt`` wird.
Damit steht im Quelltext augenscheinlich ein primitiver Datentyp, der aber beim Kompiliervorgang angepasst wird.
Somit verweist die Variable schließlich auf  ein Objekt.

Der folgende Code illustriert das Verhalten:

\begin{lstlisting}[language=java]
class Foo {

    public static void main(String[] args) {
        Object x = 42;
        Boolean y = true;
        Character z = 'a';

        System.out.println(x.getClass()); // class java.lang.Integer
        System.out.println(y.getClass()); // class java.lang.Boolean
        System.out.println(z.getClass()); // class java.lang.Character
    }

}
\end{lstlisting}

Die Umkehrung dieses Vorganges wird \textbf{unboxing} genannt. Weitere Informationen, auch zur Anwendung
von \textit{boxing} und \textit{unboxing}, finden sich in~\cite[732 ff]{Ull12}.\\

Ob Objekte den gleichen Inhalt haben, wird nicht mit dem Vergleichsoperator \code{==} überprüft: Zwar lässt sich bei Referenztypen
so feststellen, ob zwei Variablen das gleiche Objekt referenzieren.
Um aber auf den gleichen Inhalt zu überprüfen, kann bspw. die Methode \code{equals(Object)}\footnote{
    Java API Docs - Class Object \url{https://docs.oracle.com/en/java/javase/21/docs/api/java.base/java/lang/Object.html#equals(java.lang.Object)}
} aus \code{java.lang.Object} überladen (oder überschrieben) werden.\\

Im folgenden Beispiel überlädt und überschreibt die Klasse \code{Foo} die Methode \code{equals}:

\begin{lstlisting}[language=java]
class Foo {

    int x = 0;

    public int getX() {
        return x;
    }

    public void setX(int x) {
        this.x = x;
    }

    // equals(Object) ueberschreiben
    public boolean equals(Object f2) {
        // durch die folgende Überprüfung wird sichergestellt, dass
        // das explizite casten keine Exception wirft
        if (!(f2 instanceof Foo)) {
            return false;
        }
        return this.equals((Foo)f2);
    }

    // equals(Object) mit equals(Foo) ueberladen
    public boolean equals(Foo f2) {
        return this == f2 || this.x == f2.x;
    }
}
\end{lstlisting}\\

Die Antwort ``a == null liefert false, wenn a eine Referenzvariable ist und a noch nicht initialisiert wurde.`` ist falsch:
Eine Referenzvariable kann als Objekt- bzw. Klassenattribute existieren\footnote{
    Java Language Specification - 4.12.3. Kinds of Variables: \url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se21/html/jls-4.html#jls-4.12.3}
}.
Diese werden ohne explizite Wertzuweisung implizit mit dem Wert \code{null} initialisiert\footnote{
    Im Skript auf Seite 139 vermerkt - hier wäre allerdings eine Unterscheidung zwischen lokalen Variablen und Objekt-/Klassenattributen
    förderlich für das Verständnis, da das dort beschriebene Verhalten nicht für lokale Variablen gilt (siehe hierzu auch Frage~\ref{inittest}).
    Weiter Informationen finden sich in The Java™ Tutorials - Primitive Data Types (Default Values): \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/java/nutsandbolts/datatypes.html}
} (hier würde \code{a == null} also zu \code{true} evaluieren).

Eine uninitialisierte Referenzvariable kann aber als lokale Variable in einer Methode existieren: Hier muss vor Verwendung
der Variable eine Wertzuweisung statfinden, ansonsten liefert der Compiler einen Fehler.
Aus diesem Grund kann auch keine Überprüfung auf \code{null} stattfinden, wie in der Antwort behauptet.

